# numpy

"NumPyは、プログラミング言語Pythonにおいて数値計算を効率的に行うための拡張モジュールである。効率的な数値計算を行うための型付きの多次元配列（例えばベクトルや行列などを表現できる）のサポートをPythonに加えるとともに、それらを操作するための大規模な高水準の数学関数ライブラリを提供する。"([Wikipediaより](https://ja.wikipedia.org/wiki/NumPy))

ここで紹介している機能などはごく一部です。詳細は、[NumPy user guide](https://numpy.org/doc/stable/user/index.html#user)などをご参照ください。

内容：

- [numpy](#numpy)
  - [モジュールのインポート](#モジュールのインポート)
  - [アレイの作成](#アレイの作成)
    - [リストをnumpyの配列に変換して作成](#リストをnumpyの配列に変換して作成)
    - [刻み幅の指定をして作成](#刻み幅の指定をして作成)
    - [要素数の指定をして作成](#要素数の指定をして作成)
    - [次元を指定して作成](#次元を指定して作成)
  - [アレイの形状やサイズの確認](#アレイの形状やサイズの確認)
  - [データの抽出](#データの抽出)
  - [アレイの整形](#アレイの整形)

## モジュールのインポート

```python
import numpy as np
```

numpyの関数を`np`で呼び出せるようにしておきます。

## アレイの作成

numpyのアレイの作成方法の幾つかを紹介します。

### リストをnumpyの配列に変換して作成

```python
# リストをnumpy配列に変換
a = [[1, 2, 3],
     [4, 5, 6]]
b = np.array(a)
print('type a:', type(a))
print('type b:', type(b))
```

### 刻み幅の指定をして作成

```python
# アレイ作成_刻み幅の指定
np.arange(-1.5, 1.5, 0.1)
```

`np.arange(start, stop, step)`によるアレイの作成は、startは含まれますが、stopは含まれません。  

### 要素数の指定をして作成

```python
# アレイ作成_要素数の指定
np.linspace(-1.5, 1.5, 30)
```

`mp.linspace(start, stop, num)`によるアレイの作成は、startとstopを含み、num個の要素数を持ちます。numの値を間違えると予想したステップ幅にならない場合があることにご注意ください。  

### 次元を指定して作成

```python
# 要素が１の4行2列のアレイ
np.ones((4,2))
```

```python
# 要素が0の3行4列のアレイ
np.zeros((3,4))
```

## アレイの形状やサイズの確認

numpyアレイの形状を確認するには、`shape`を使うと全ての次元のサイズが分かるので便利です。  
`len()`も使う事は可能ですが、一つの次元のサイズだけが分かります。  

```python
# numpyアレイのサイズの確認
a = [[1, 2, 3],
     [4, 5, 6]]
b = np.array(a)

print('shape: ', b.shape)
print('len1: ', len(b), ' len2: ', len(b[0]))
```

ちなみに、リストに`shape`属性はありません。次のコマンドはエラーになります。  

```python
a.shape
```

numpyアレイのサイズ(全要素数)は、`size`属性で取得できます。

```python
# サイズ(全要素数)の確認
# bは２行３列なので、全要素数は６
b.size
```

numpyアレイの次元は、`ndim`属性で取得できます。

```python
# 次元の確認
# bは２行３列なので、次元は２
b.ndim
```

## データの抽出

リストと同じようにスライを用いることができます。

```python
# スライスによる値の抽出
a = np.arange(10)
print('a: ', a)

print('a[2]: ', a[2])

print('index 1から5未満まで', a[1:5])

print('偶数小さい順: ', a[::2])

print('奇数大きい順: ', a[::-2])
```

条件を指定して抽出することも可能です。

```python
# 条件による値の抽出_例１
m = np.arange(10)
print(m)
print(m[m % 2 == 0]) # 偶数の値のみを抽出
print(m % 2 == 0) # 条件式の確認
```

True, Falseのブール配列を渡せば抽出できますので、別の配列を条件としてもよいことになります。  
もちろんその要素数は同じである必要があります。  

```python
# 条件による値の抽出_例２
m = np.arange(10)
n = m/10
print('m: ', m)
print('n: ', n)
print(n[m % 2 == 0]) # mが偶数である場所のnを抽出
```

## アレイの整形

例えば２次元の画像データを、１次元の配列にしたうえで処理を行い、また２次元に戻して画像にする、などアレイの次元を変えることが多々あります。  
アレイの次元を変えて整形するには、`reshape()`を用います。  

要素数に-1を指定すると、他の要素数から定まる値が用いられます。  

```python
# アレイの整形
m = np.arange(64) # 64個の要素を持つ一次元配列
print(m.reshape(4, 16)) # ４行１６列に整形
print(m.reshape(-1, 16)) # １６列に整形
print(m.reshape(4, -1)) # ４行に整形
```

```python
# アレイの整形その２
m = np.arange(64) # 64個の要素を持つ一次元配列
print(m.reshape(4, 4, 4)) # 要素数４の３次元配列
print(m.reshape(-1, 4, 4)) # 要素数に-1を指定
```
